---
title: >-
    طهمورث
---
# طهمورث

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>پسر بد مر او را یکی هوشمند</p></div>
<div class="m2"><p>گرانمایه طهمورث دیو بند</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>بیامد به تخت پدر بر نشست</p></div>
<div class="m2"><p>به شاهی کمر بر میان بر ببست</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>همه موبدان را ز لشکر بخواند</p></div>
<div class="m2"><p>به خوبی چه مایه سخن‌ها براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چنین گفت کامروز تخت و کلاه</p></div>
<div class="m2"><p>مرا زیبد این تاج و گنج و سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>جهان از بدی‌ها بشویم به رای</p></div>
<div class="m2"><p>پس آنگه کنم درگهی گرد پای</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>ز هر جای کوته کنم دست دیو</p></div>
<div class="m2"><p>که من بود خواهم جهان را خدیو</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>هر آن چیز کاندر جهان سودمند</p></div>
<div class="m2"><p>کنم آشکارا گشایم ز بند</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>پس از پشت میش و بره پشم و موی</p></div>
<div class="m2"><p>برید و به رشتن نهادند روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>به کوشش از او کرد پوشش به رای</p></div>
<div class="m2"><p>به گستردنی بد هم او رهنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ز پویندگان هر چه بد تیز رو</p></div>
<div class="m2"><p>خورش کردشان سبزه و کاه و جو</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>رمنده ددان را همه بنگرید</p></div>
<div class="m2"><p>سیه گوش و یوز از میان برگزید</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>به چاره بیاوردش از دشت و کوه</p></div>
<div class="m2"><p>به بند آمدند آن که بد زان گروه</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ز مرغان مر آن را که بد نیک تاز</p></div>
<div class="m2"><p>چو باز و چو شاهین گردن فراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>بیاورد و آموختن‌شان گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>جهانی بدو مانده اندر شگفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>چو این کرده شد ماکیان و خروس</p></div>
<div class="m2"><p>کجا بر خروشد گه زخم کوس</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>بیاورد و یک‌سر به مردم کشید</p></div>
<div class="m2"><p>نهفته همه سودمندش گزید</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>بفرمودشان تا نوازند گرم</p></div>
<div class="m2"><p>نخوانندشان جز به آواز نرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>چنین گفت کاین را ستایش کنید</p></div>
<div class="m2"><p>جهان آفرین را نیایش کنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>که او دادمان بر ددان دستگاه</p></div>
<div class="m2"><p>ستایش مر او را که بنمود راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>مر او را یکی پاک دستور بود</p></div>
<div class="m2"><p>که رایش ز کردار بد دور بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>خنیده به هر جای شهرسپ نام</p></div>
<div class="m2"><p>نزد جز به نیکی به هر جای گام</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>همه روزه بسته ز خوردن دو لب</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش جهاندار بر پای شب</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>چنان بر دل هر کسی بود دوست</p></div>
<div class="m2"><p>نماز شب و روزه آیین اوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>سر مایه بد اختر شاه را</p></div>
<div class="m2"><p>در بسته بد جان بدخواه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>همه راه نیکی نمودی به شاه</p></div>
<div class="m2"><p>همه راستی خواستی پایگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>چنان شاه پالوده گشت از بدی</p></div>
<div class="m2"><p>که تابید ازو فرّهٔ ایزدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>برفت اهرمن را به افسون ببست</p></div>
<div class="m2"><p>چو بر تیز رو بارگی بر نشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>زمان تا زمان زینش بر ساختی</p></div>
<div class="m2"><p>همی گرد گیتی‌ش بر تاختی</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>چو دیوان بدیدند کردار او</p></div>
<div class="m2"><p>کشیدند گردن ز گفتار او</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>شدند انجمن دیو بسیار مر</p></div>
<div class="m2"><p>که پردخته مانند از او تاج و فرّ</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>چو طهمورث آگه شد از کارشان</p></div>
<div class="m2"><p>بر آشفت و بشکست بازارشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>به فرّ جهاندار بستش میان</p></div>
<div class="m2"><p>به گردن بر آورد گرز گران</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>همه نرّه دیوان و افسونگران</p></div>
<div class="m2"><p>برفتند جادو سپاهی گران</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>دمنده سیه دیوشان پیش‌رو</p></div>
<div class="m2"><p>همی بآسمان برکشیدند غو</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>جهاندار طهمورث بافرین</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد کمربستهٔ جنگ و کین</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>یکایک بیاراست با دیو جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>نبد جنگشان را فراوان درنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>از ایشان دو بهره به افسون ببست</p></div>
<div class="m2"><p>دگرشان به گرز گران کرد پست</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>کشیدندشان خسته و بسته خوار</p></div>
<div class="m2"><p>به جان خواستند آن زمان زینهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>که ما را مکش تا یکی نو هنر</p></div>
<div class="m2"><p>بیاموزی از ما که‌ت آید به بر</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>کی نامور دادشان زینهار</p></div>
<div class="m2"><p>بدان تا نهانی کنند آشکار</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>چو آزاد گشتند از بند او</p></div>
<div class="m2"><p>بجستند ناچار پیوند او</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>نبشتن به خسرو بیاموختند</p></div>
<div class="m2"><p>دلش را به دانش برافروختند</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>نبشتن یکی نه، که نزدیک سی</p></div>
<div class="m2"><p>چه رومی، چه تازی و چه پارسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>چه سغدی، چه چینی و چه پهلوی</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر گونه‌ای کان همی بشنوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>جهاندار سی سال از این بیشتر</p></div>
<div class="m2"><p>چه گونه پدید آوریدی هنر</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>برفت و سر آمد بر او روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>همه رنج او ماند از او یادگار</p></div></div>